
\section{报告}
\subsection{通信网的组成要素}
\question{当今典型网络的终端设备、设备线路、交换设备，主要设备的工作原理和功能}
\begin{description}
 	\item[终端设备] 主要功能是把待传送的信息和在信道上传送的信号之间的相互转换。
	\begin{itemize}
		\item 发送传感起来感受信息和接受传感器将信号恢复称能被利用的信息
		\item 能处理信号的设备使之能与信道匹配
		\item 能产生和辨别网内所需的信令或协议，以便相互联系和应答
	\end{itemize}
	\item[设备线路] 传输线路，踏实电磁波传输的路径。通常分为无界传播和导引传播。
	\begin{enumerate}
		\item\textbf{无线信道} 传输通道主要自由空间，需要发射机、发射天线、接受天线和接收机。
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{长波线路}300$kHz$以下。沿地面尤其是海岸的传播损耗小。一般用于航海系统中
			\item \textbf{短波线路}3$MHz$-30$MHz$。传播损耗已较大，但利用地球上空电离层反射，可进行远距离通信。
			\item \textbf{微波线路}\ 作为通信网的信道的主要方式是中继线路或接力线路。
		\end{enumerate}
		\item \textbf{有线信道} 电磁波是沿道题传播的，而且通常是能构成直流通路，适宜与基带传输。包括\textbf{架空明线、平衡电缆、同轴电缆、波导传输。}，除了有线线路还需要增加\textbf{增音器和均衡器}。
	\end{enumerate}
	\item[交换设备] 终端设备和信道是构成通信系统的必要设施，除此之外，还需要交换设备
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{电路交换}
		\item \textbf{分组交换}\ 分组交换在网路资源利用上比电路交换方式好，但总要引入一定延时，所以对实时要求高的如电话通信不利。
		\item \textbf{多址接入}\ 上两者都需要讲交换信息传送到一个交换点或转接站。引入多址接入可使哥哥用户直接接送到线路上去。
	\end{enumerate}
\end{description}
\question{电话网与计算机通信网的不同}
\begin{enumerate}
 	\item 传统电话网使用电路交换方式，而计算机通信网多使用分组交换方式或虚电路方式。
 	\item 电话网对交换的实时性要求高，但对准确率要求相对较低。计算机通信网则对实时性要求相对低，准确率要求高。
 	\item 电话网传输速率相对计算机通信网普遍较低。
\end{enumerate}
\question{通信网的约定的概念，电话网的约定、因特网的约定}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{通信网的约定}\ 网内使用的一种``语言''，用他们来协调网的运行，达到互通、互控和互换的目的。
		\item \textbf{电话网的约定}\ 电话信令
		\item \textbf{因特网的约定}\ 计算机通信协议
	\end{enumerate}
\question{通信网的质量标准及传输标准}
 	\begin{enumerate}
 		\item \textbf{质量标准}\ 质量决定于信道的比特误码率
		\begin{enumerate}
			\item 接续质量，受网资源的容量和可靠性限制，主要靠增加网资源来提高
			\item 信息质量，受终端额信道的失真和噪声等限制，因信息类型的不同而不同。
		\end{enumerate}
		\item \textbf{传输标准}\ 规定了信道接口的一系列参数。
 	\end{enumerate}

